眾聞 沙中線主體工程超支$165億 譚文豪：港鐵未仔細交代

眾聞
沙中線主體工程超支$165億 譚文豪：港鐵未仔細交代

撰文: 眾新聞記者 | 發佈日期: 05.12.17 | 最後更新: | 2017-12-05 23:03:26

請支持《眾新聞》，成為訂戶

港鐵今天向政府提交報告，指沙田至中環線（沙中線）主體工程的最新造價，較原先估算的造價超支165億元、即增加23%。港鐵稱，超支原因包括：宋皇臺站工地的考古發現、灣仔北一帶延遲或未能完整交接工地、為會展站日後車站上蓋發展而未納入工程開支的額外地基工程、建造業界勞工短缺、地質問題等。

政府運輸及房屋局發言人表示，現階段不評論港鐵的費用估算，路政署將要求港鐵公司提供詳盡資料，並嚴格審視港鐵的估算，會適時向立法會申請追加所需撥款，完成沙中線餘下工程。

政府2012年5月與港鐵簽署沙中線主要工程委託協議，委託工程費用為708億元。今天港鐵提交的工程最新估計造價為873億元，即超支165億元。

沙中線啟德站。網上圖片

立法會鐵路事宜小組委員會委員譚文豪批評，超支165億元是一個不容忽視的大金額，港鐵雖列出多個超支原因，但未有就每個原因列出相關超支金額，目前仍有很多疑問。譚說：「究竟考古超支涉及幾多錢，港人會否願意為保育而接受？延遲或未能完整交接工地，是否涉及人為疏忽？會展站上蓋發展的額外地基開支，為何不是一早已經規劃好、為何現在才出問題？勞工短缺，因為很多基建同一時間上馬，為何多年來政府都沒有解決方案，排好先後次序？」譚文豪指，港鐵須向立法會提交更多及更詳細的超支原因及數字。

立法會財委會於2010年7月、2011年2月及6月合共通過撥款約84億元進行沙中線的前期及保護工程。2012年5月11日，財委會通過撥款約714億元進行沙中線主體工程，其後政府委託港鐵公司，以約708億元進行建造沙中線主要工程、測試及試行運作沙中線。另外，財委會於2017年6月17日通過沙中線前期鐵路工程約8.5億元追加撥款。沙中線整項工程現時的核准工程預算約為807億元。

沙中線全長17公里，由下列兩條路段組成：（a）「大圍至紅磡段」—— 馬鞍山線由大圍伸延至紅磡的延線，途經東南九龍，並於紅磡連接西鐵線；以及（b）「紅磡至金鐘段」——東鐵線由紅磡橫越維多利亞港延伸至灣仔北部和金鐘的延線。沙中線設有10個車站，包括大圍、顯徑、鑽石山、啟德、宋皇臺、土瓜灣、何文田、紅磡、會展、金鐘。截至10月31日，沙中線工程的總體進度為79%，現時預計「大圍至紅磡段」和「紅磡至金鐘段」能分別在2019年年中和2021年通車。

沙中線工程超支過百億，稍後立法會將審議額外撥款申請。網上圖片

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

地盤佬日日都偷野走
唔超先出奇